%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018-2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multicol}

\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}

\usepackage{1920-pablo-listings}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{multicol}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\professeur}{\framebox{\faHandStopO{} Appeler le professeur.}}

\begin{document}

\begin{center}
  Algorithmique

  {\large
    \textsc{Boucles}
  }

  ------------------
\end{center}

\section{Découverte de \texttt{turtle}}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item Ouvrir Thonny.
  \item Dans la nouvelle fenêtre, recopier le programme ci-contre.
  \item Exécuter ce programme.
  \item Décrire ce que fait le programme.
  \item \professeur
\end{enumerate}

\columnbreak

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
from turtle import *

forward(200)
left(90)
forward(100)
left(90)
forward(200)
left(90)
forward(100)

mainloop()
\end{lstlisting}
\end{multicols}

\section{Carré}

\begin{enumerate}
		\begin{multicols}{2}
		\item Écrire un programme \texttt{carre.py} qui dessine un carré
		\item Écrire un programme \texttt{pentagone.py} qui dessine un pentagone régulier.
		\item
			Écrire un programme \texttt{escalier.py} qui dessine le dessin ci-contre.
		\item \professeur

		\columnbreak

			\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick]
				\draw (0, 0)
					-- ++(1, 0) -- ++(0, 1)
					-- ++(1, 0) -- ++(0, 1)
					-- ++(1, 0) -- ++(0, 1)
					-- ++(1, 0) -- ++(0, 1)
					;
		\end{tikzpicture}\end{center}
		\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{Boucles}

Les programmes traçant le carré et le pentagone était répétitifs : on a recopié plusieurs fois la même chose. Plutôt que faire cela, nous allons dire à l'ordinateur de répéter plusieurs fois la même chose.

\begin{enumerate}
  \item Recopier et exécuter le programme ci-dessous.
\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
from turtle import *

for i in range(4):
    forward(100)
    left(90)

mainloop()
\end{lstlisting}
  \item En utilisant la même méthode, dessiner un polygone régulier à 10 côtés.
  \item Reproduire les trois dessins ci-dessous (dans trois programmes différents).

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5, ultra thick]
		\foreach \i in {1,...,5} {
			\draw ({\i *360/5}:1) -- ({(\i +2)*360/5}:1);
		}
		\begin{scope}[shift={(2.5, 0)}]
		\foreach \i in {1,...,16} {
			\draw ({\i *360/16}:1) -- ({(\i +7)*360/16}:1);
		}
		\end{scope}
		\begin{scope}[scale=.4, shift={(12, 0)}]
		\foreach \i in {1,...,6} {
			\begin{scope}[rotate={\i*360/6}]
				\draw (-0.5,-0.86602) -- (1.5,-0.86602) -- (1.5, -1.86602) -- (0.5,-1.86602) -- (0.5,-0.86602);
			\end{scope}
		}
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
  \item \professeur
\end{enumerate}

\pagebreak

\section{Affectation}

\begin{multicols}{2}
On veut maintenant reproduire le dessin ci-contre.

Pour cela, on va utiliser une variable \texttt{longueur}, qui représente la taille des segments, que l'on va augmenter peu à peu. Un code possible est donné à droite.

\columnbreak

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.15, ultra thick]
    \draw (0,0) -- ++(1,0) -- ++(0,2) -- ++(-3,0) -- ++(0,-4)
    -- ++(5,0) -- ++(0,6) -- ++(-7,0) -- ++(0,-8)
    -- ++(9,0) -- ++(0,10) -- ++(-11,0) -- ++(0,-12)
    -- ++(13,0) -- ++(0,14) -- ++(-15,0) -- ++(0,-16);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{multicols}

\begin{enumerate}
	\item Recopier (dans un programme \texttt{spirale.py}) et exécuter le code ci-dessous.

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
from turtle import *

longueur = 0

while longueur < 200:
    forward(longueur)
    left(90)
    longueur = longueur + 10

mainloop()
\end{lstlisting}

\item Reproduire le dessin suivant.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.5, ultra thick]
  \foreach \i in {1,...,5} {
    \draw ({(0.5*\i*\i)-0.5*\i},0) -- ++ (\i, 0) -- ++ (0,\i) -- ++(-\i, 0) -- cycle;
  }
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\item \professeur
\end{enumerate}

%\section{Fonctions}
%
%  Nous avons dessiné, au cours de l'activité, des polygônes à quatre, cinq, dix côtés. À chaque fois, nous avons légèrement modifié un programme existant. Le but maintenant est de faire en sorte de pouvoir tracer n'importe quel polygone régulier, avec le mêmeprogramme.
%
%  \begin{enumerate}
%    \item Recopier les lignes suivantes, et les exécuter. Qu'est-ce qu'elles font ?
%\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
%for i in range(4):
%    forward(10)
%    left(90)
%\end{lstlisting}
%\item Recopier le programme suivant. Que fait-il ?
%\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
%from turtle import *
%
%def carre(longueur):
%    for i in range(4):
%        forward(longueur)
%        left(90)
%
%taille = input("Taille ? ")
%carre(taille)
%
%mainloop()
%\end{lstlisting}
%\item Écrire un programme qui demande un nombre, et qui dessine un polygone avec ce nombre de côtés.
%  \end{enumerate}

\end{document}
